---
title: "Lise Dion"
date: 2020-05-06
author: "Sarah-Jeanne Beauchamp-Houde"
youtube_id: noDFvz5IkGY
duree: 978-1444
description: "L'humour se cache dans les détails de la vie quotidienne."
draft: true
portrait: /img/artistes/lise-dion.svg
---
## Lise Dion : humoriste polyvalente
<span class="lettrine">L</span>ise Dion, célèbre humoriste québécoise diplômée du Conservatoire Lasalle, a amorcé sa carrière humoristique d'une manière peu commune. En effet, ses premiers spectacles, elle les a offerts à ses clients pendant ses quarts de travail de nuit quand elle travaillait au Dunkin Donut. Son emploi au Dunkin a d'ailleurs donné lieu à un numéro d'anthologie mêlant humour et chant qui lui a valu trois ovations debout dans la seule durée du numéro, qui a été présenté et capté en 1991 dans le cadre du Gala Clémence Desrochers de Juste pour rire. La carrière « officielle » de Dion a débuté à la fin des années 1980 (elle est née en 1955) et c'est alors qu'elle a remporté, en 1988, le premier prix du concours de sketches Bell Canada. Depuis lors, elle a accumulé les prix Félix et Olivier pour la création et la performance de ses quatre one-woman-shows pour le public québécois : *Lise Dion dans son premier one-woman-show* en 1997 ; *Lise Dion en tournée* en 2002 ; *Le temps qui court* en 2011 ; *Chu rendue là* depuis 2018. Ses spectacles lui ont valu non seulement une grande reconnaissance par l'industrie de l'humour, mais aussi et surtout par son public. Pour preuve, elle est la première femme à avoir reçu la plaque offerte par l'ADISQ qui souligne l'atteinte des 300 000 billets vendus et c'est en 2013 qu'elle atteignait le million de billets vendus, billets que ses *fans* achètent avant même que la première des spectacles ait lieu.

Outre sa carrière humoristique pour laquelle elle est unanimement saluée, Lise Dion a aussi trempé dans le monde de la télévision en tenant le rôle principal de la série *Le petit monde de Laura Cadieux*, en campant la fougueuse Drucilla Fleishman dans le feuilleton *Le cœur a ses raisons* et celui de Marise Lavoie dans la série policière *Le Gentleman*. Elle a aussi contribué à quelques projets cinématographiques pour lesquels elle a joué (Manda Parent dans *Ma vie en cinémascope*, sorti en 2004) ou prêté sa voix (*Blizzard*, sorti en 2003). Elle a aussi animé sa propre émission de radio, *Lise Dion à l'appareil*, fait de la mise en scène et publié, en 2011, *Le secret du coffre bleu*, dans lequel elle narre le récit bouleversant de sa mère pendant la Seconde Guerre mondiale. Artiste des plus polyvalentes, Lise Dion a très certainement su se faire une place dans le cœur des Québécois et Québécoises. L'objectif de ce portrait est de rendre apparent une nouvelle fois son immense talent.

## Présentation : un numéro sous l'égide du quotidien
Le numéro dont il est question ici est issu du deuxième one-woman-show de Dion, *Lise Dion en tournée*, lors duquel elle raconte l'année sabbatique qui a suivi la fin de son premier spectacle. Celui-ci regroupe une série d'anecdotes parmi lesquelles la visite chez le dentiste - qui est l'objet du présent commentaire -, les rénovations de sa maison, le voyage qu'elle a fait à Paris, sa visite au magasin d'informatique pour acheter un ordinateur, le retour à la maison de ses deux enfants adolescents et son cours d'anglais, entre autres. L'humour émanant des situations ancrées dans le quotidien est ce qui caractérise les différents spectacles de Dion et c'est sa capacité à raccrocher ses expériences à celles de son public qui fait d'elle une humoriste profondément humaine : on le verra, son humour se caractérise principalement par une sincérité, une volonté de lisibilité pour tous qui est fondée sur un partage d'expériences vécues.

## Analyse : un esthétisme tripartite pour une expérience collective
Trois parties principales constituent ce numéro qui, en s'entremêlant et en faisant varier le rapport qu'entretient Dion avec son public, contribuent à son efficacité et provoquent le rire. Le premier consiste en la narration d'une série d'événements banals de la vie quotidienne, le deuxième en la réinterprétation inusitée de ces événements et le troisième, en l'insertion de l'autodérision dans la réinterprétation.

Tous s'entendent pour dire qu'un rendez-vous chez le dentiste est susceptible de se produire dans la vie de n'importe qui. Le fait qu'il soit raconté en ordre chronologique, participe au réalisme initial de ce qui est narré. Dion commence en effet par sa première visite chez « Ti-Guy », son dentiste, et termine son récit par le paiement du traitement. Le recours à une scène du quotidien pose les bases d'un numéro et chacun s'attend à se reconnaître un tant soit peu dans l'aventure vécue par Lise Dion. Par ailleurs, d'autres manifestations de connivence sont remarquables : la question rhétorique posée à la salle en début de numéro, la présence d'un écran géant permettant aux gens de prendre des photos de ses nouvelles dents, la référence à une épluchette de blé d'Inde, entre autres.

{{< bloc >}}
Lise Dion fait de son corps un outil efficace dans la narration et la transmission d’une histoire dont les racines sont fortement ancrées dans le quotidien.
{{< /bloc >}}

Toutefois, le spectateur ne tarde pas à se faire surprendre, non pas par la tournure que prennent les événements, mais bien par leur interprétation par l'artiste. Dion détourne en effet, en le ridiculisant, ce qui paraît aller de soi et devient décalée par rapport à cette réalité que tous tenaient pour acquise. Il en résulte un bouleversement de la relation de complicité préalablement établie avec la salle. C'est précisément ce qui se produit lorsque l'hygiéniste offre une paire de lunettes à Dion et que cette dernière s'inquiète de la voir arriver avec de la dynamite ou quand l'écarteur de mâchoire lui ouvre la bouche à un point tel qu'elle demande si le dentiste descend avec une échelle pour aller voir. Ces nombreux détournements, marqués d'exagérations brisant le réalisme initial (pensons aussi à tous les outils mis dans la bouche de la patiente ou à son commentaire sur le coton-tige), qui constituent le noyau comique du numéro, favorisent l'alternance avec le troisième temps de l'analyse, soit l'usage de l'autodérision par l'humoriste. La réponse surprenante de Dion au besoin de peau pour sa greffe de gencive – « De la peau, sur les fesses, j'en ai en masse ! » –, contribue concrètement à percevoir ce passage d'une réinterprétation déphasée vers l'implication de son propre corps en faisant, dans ce cas-ci, référence à son poids. Elle sera sans doute « la seule femme à faire de la cellulite dans la bouche ».

Seulement, l'intérêt réel du corps dans l'esthétique du numéro se situe moins dans sa ridiculisation que dans le processus d'un transfert de l'autodérision vers la dérision. En d'autres mots, Dion utilise son propre corps dans le but de témoigner d'inconforts, ici associés au traitement bucco-dentaire ; de mettre le spectateur nez à nez avec les positions embarrassantes qui en résultent et dans lesquelles il s'est certainement déjà retrouvé. C'est ce qui se produit lorsqu'elle mime son engourdissement après deux heures d'immobilité sur la chaise et son faciès encore gelé à la fin de l'opération ou bien lorsqu'elle compare son visage édenté à une cannette de liqueur écrasée – nous sommes bien loin de la promesse initiale de ressembler à Sharon Stone (d'où l'hilarité provoquée par la comparaison avec Flintstone !). Dion, à l'instar de son public, se reconnaît ainsi dans ses moins beaux atours et fait de son corps un outil efficace dans la narration et la transmission d'une histoire dont les racines sont fortement ancrées dans le quotidien.

## En guise de conclusion...
En somme, le numéro de Lise Dion témoigne d'une volonté de transformer des événements aussi banals qu'une série de rendez-vous chez le dentiste en expériences collectives au sein desquelles son public, comme elle, peut se retrouver et en saisir le ridicule sous-jacent. Nul doute que ce talent qu'a l'humoriste pour faire émerger le potentiel comique latent dans plusieurs situations de la vie de tous les jours, situations qui ne portent pas toujours à rire, est en grande partie responsable de l'attachement profond qu'éprouvent à son endroit les Québécois et Québécoises, et ce qui les pousse à affirmer, depuis plus de trente ans : « On t'aime, Lise ! ».
